\textbf{As dicas} estão nos rodapés.

\begin{problema}\label{p1}
Seja $F,H$ dois subgrupos dum grupo $G$.
\begin{enumerate}
\item \label{p1-1}
Suponha que subgrupos $F$ e $H$ são normais
e que a interseção deles é somente um elemento neutro.
Provar que cada elemento de $F$ comuta com cada elemento de $H$.
\item Mostrar que a aplicação dos conjuntos
$p: F\times H\to G$ definido por $p(f,h)\to fh$ é um isomorfismo
dos grupos se e só se os subgrupos $F,H$ satisfazem as condições de \ref{p1-1}
e para cada $g\in G$ existem $f\in F, h\in H$ tais que $g=fh$.
\footnote{Neste caso dizem que o grupo $G$ 
\emph{se decompõe-se no produto direto}
de $F$ e $H$.}
\end{enumerate}
\end{problema}
\begin{problema} \label{p2}
Classificar todos grupos de ordens $pq$ e $p^2$
por $p<q$ primos tais que $q\neq1\mod p$.
\end{problema}
\begin{problema}\label{p3}
Provar que não existe um grupo simples de ordem $M$
= 30, 36, 56, 72, 80, $p^a q^b$ ($p$ e $q$ primos).
\footnote{É o teorema de Burnside (1904), cf.
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Burnside's_theorem}.}
\end{problema}
\begin{problema}\label{p4}
\begin{enumerate}
\item
Provar que todos os automorfismos dum grupo simétrico 
$S_n = \Aut \left\{1,2,\dots,n\right\}$ são internos por $n\neq6$.
\footnote{Computar as cardinalidades dos classes de conjugação e lhes comparar.}
\item
Provar que o grupo $S_6$ tem uns automorfismos que não são internos.
E.g. construir um.
\footnote{Considerar o grupo das rotações de um icosaedro regular $I$.
(i) Ele age simplismente transitivo no conjunto das $60$ bandeiras, então tem ordem $60$.
(ii) Ele permuta cinco tertraedros $T_1,\dots,T_5$ inscritos no $I$, então é $S_5$.
(iii) No outro lado ele permuta seis pares $P_1,\dots,P_6$ dos vértices opostos.
}
\footnote{Considerar a ação adjunta do grupo $S_5$
no conjunto dos seus subgrupos de ordem $5$.
Verificar que ela é transitiva e induz a inclusão $i: S_5 \to S_6$ exótico.
Mostrar que $S_6$ tem $6$ subgrupos $H_1=i(S_5),\dots,H_6$
conjugados com a imagem $i(S_5)$.
Considerar a ação adjunta de $S_6$ no conjunto $\{H_1,\dots,H_6\}$.}
\end{enumerate}
\end{problema}
\begin{problema}\label{p5}
Seja $V = V_\C = \C^n$ um espaço vetorial de dimensão $n$
sobre um corpo $\C$ dos números complexos com coordenadas $z_1,\dots,z_n$.
Ele pode ser considerado como um espaço vetorial $V_\R = \R^{2n}$
de dimensão duplo ($\dim_\R V = 2n$)
sobre um subcorpo $\R\subset\C$ dos números reais
com coordenadas $x_1,y_1,\dots,x_n,y_n\, | z_k = x_k + i y_k$.
Considerar dentro do grupo $GL(V_\R) \simeq GL(2n,\R)$ as seguintes três
subgrupos:
\begin{enumerate}
\item $A := GL(V_\C) \simeq GL(n,\C)$
\item $D := O(V_\R, q)$ para $q(z) = \sum_{k=1}^n |z_k|^2 = \sum_{k=1}^n x_k^2 + y_k^2$
\item $C := Sp(V_\R, \omega)$ para $\omega(z,z') = \sum x_k y_k' - y_k x_k'$
\end{enumerate}
Provar que $A\cap D = A\cap C = D\cap C$ e descrever as matrizes complexos
dentro deste interseção.
\footnote{Este é um \emph{grupo unitário $U(n)$}.}
Bônus: generalizar para outros corpos. 
\end{problema}
\begin{problema}\label{p6}
Suponha $G$ é um grupo (a priori não necessariamente abeliano)
tal que para cada número $d$ existe ao máximo $d$ elementos $g\in G$
tais que $g^d = e_G$.
Provar que o grupo $G$ é cíclico.
\footnote{Mostrar que $\mmc \{ord(g)\,|g\in G\} = |G|$.
Mostrar que para divisor primário $p^j$ de $|G|$ existe um elemento de ordem $p^j$.
Mostrar que existe um elemento de ordem \(|G|\).}
\end{problema}
\begin{problema}\label{p7}
Seja $\Z[\omega] = \Z[\omega]/(\omega^2+\omega+1)$ um anel de inteiros de Eisenstein,
e $G := \cat(2,\Z[\omega])$ um grupo linear,
$\cat = (P)GL, (P)SL, (P)(S)O, (P)Sp, (P)(S)U$.	
Falso ou verdade:
\begin{enumerate}
\item Existe um morfismo sobrejetivo de $G$ no $S_5$
\item Existe um morfismo injetivo de $S_5$ no $G$
\end{enumerate}
\end{problema}
\begin{problema}[Teoremas de Sylow]\label{p8}
Seja $G$ um grupo de ordem $p^k m$ e $\mdc(m,p)=1$.
O subgrupo $H\subset G$ é $p$-Sylow se $|H|=p^k$.
Sejam $H_1,H_2$ subgrupos de $p$-Sylow.
\begin{enumerate}
\item Provar que $H_1$ é conjugado de $H_2$.
\footnote{Achar um ponto fixo 
da ação esquerda do $H_1$ no quociente direito $G/H_2$.}
\item Provar que o número dos subgrupos de $p$-Sylow é congruente a $1$ módulo $p$.
\footnote{Considerar ação adjunta de $H_1$ no conjunto de subgrupos de $p$-Sylow.
Se $H_2$ é um ponto fixo diferente de $H_1$, considerar
\emph{o normalizador} $N_G(H_2) := \{g\in G\,|\,gH_2g^{-1} = H\}$.}
\end{enumerate}
\end{problema}
\begin{problema}\label{p9}
Classificar as classes de isomorfismo dos seguintes anéis:
 $\F_2[x]/(x^3)$, 
 $\F_2[x]/(x^3-x^2)$, 
 $\F_2[x]/(x^3-x)$,
 $\F_2[x]/(x^3-1)$,
 $\Z[x]/(x^3-x-1,x^3-x+1)$,
 $\F_2[x]/(x^3-x^2-1)$,
 $\F_2[x]/(x^3-x^2-x)$,
 $\F_2[x]/(x^3-x^2-x-1)$,
 $\F_2[x,y]/(x^2,xy,y^2)$,
 $\Z[x]/(x^2-2,x^2+2)$,
 $\Z[x]/(4,2x,x^2)$,
 $\Z[x]/(3x+1,3x^2-3)$.
\end{problema}
\begin{problema}\label{p10}
Classificar as classes de isomorfismo dos
grupos aditivos dos anéis de \cref{p9}
e dos grupos \emph{multiplicativos} dos seguintes anéis:
 $\Z/30$, $\Z/24$, $\Z/20$, $\Z/16$, $\Z/15$,
 $\Z[x]/(3,x^2+1)$,
 $\F_2[x]/(x^4)$,
 $\Z[x]/(8,2x,x^2)$,
 $\Z[x]/(4,2x,x^3)$,
 $\Z[x]/(x^2,4)$,
 $\Z[x]/(x^2-1,x^2+1)$,
 $\F_2[x,y]/(x^2,y^2)$,
 $\F_2[x,y]/(x^2-y,y^3-x)$,
 $\Z[x,y,z]/(2,x^2,y^2,z^2,xy,xz,yz)$,
 $\Z[x]/(12,3x^2-6)$.
\end{problema}
\begin{problema}\label{p11}
Considerar os seguintes grupos:
\begin{enumerate}
\item $Q_8 = \{\pm1,\pm i,\pm j,\pm k\} \subset \H$,
\item grupo de simetrias do quadrado,
\item \(\big(\begin{smallmatrix}
  1 & a & b \\
  0 & 1 & c \\
  0 & 0 & 1
 \end{smallmatrix}\big)\subset GL(3,\F_2)\),
\item um grupo $2$-Sylow de $S_4$,
\item um grupo $2$-Sylow de $PSL(2,\F_7)$,
\item um produto semidireto de $\Z/4$ e $\Z/2$ não trivial,
\item um extensão central de $\Z/2\times\Z/2$ por $\Z/2$ não trivial.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
\item
Provar que todos eles não são isomorfos com nenhum grupo de \cref{p10}.
\item
Classificar as classes de isomorfismo destes grupos.
\end{itemize}
\end{problema}
\begin{problema}[Reticulado de Leech e grupo de Conway]\label{p12}
\begin{itemize}
\item Achar uma solução em números naturais $n,m\geq2$
da equação
\begin{equation} \label{eq:nm}
	0^2 + 1^2 + 2^2 + \dots + n^2 = m^2 
\end{equation}
\item  Achar um polinômio $f\in\Q[x]$ tal que por todos naturais $n\geq0$ temos $\sum_{i=0}^n i^2 = f(n)$.
Provar esta formula.
Decompôr $f$ em irredutíveis.
\item  Provar que \cref{eq:nm} tem a única solução em naturais
$n,m\geq 2$.
\footnote{Teoria das curvas elíticas ajuda para computar todas as soluções
\emph{racionais}, mas para soluções \emph{naturais}
será muito mais prático usar os métodos simples
da descida infinita de Fermat: computar $\mdc$ dos fatores de $f$,
considerar a decomposição primária de $m$,
conferir os fatores de $6m^2$ com os fatores de $6 f(n)$,\dots}
\end{itemize}

Seja $n,m\geq 2$ uma solução de \cref{eq:nm}.
Considerar o espaço vetorial $\R^{n+2}$ munido com 
as coordenadas $x_{-1},x_0,x_1,\dots,x_n$
com respeito de um base $e_{-1},e_0,\dots,e_n$,
e uma forma quadrática 
\[ q(x) = -x_{-1}^2 + x_0^2 + x_1^2 + \dots + x_n^2 \]
com associada forma simétrica bilinear
\[ b(x,x') = -x_{-1} x_{-1}' + \sum_{i=0}^n x_i x_i' \]
Definir $A\subset\R^{n+2}$ como um subgrupo gerado por
$e_i$ e $\frac{\sum_{i=-1}^n e_i}2$ e $II := \Ker(s)$ como um núcleo
de morfismo $s: A\to \R/(2\Z)$ definido por 
 $s(x) = [\sum_{i=-1}^n x_i] \in \R/(2\Z)$.
Considerar o vetor
\[ v = (0,1,2,\dots,n,m) \in II \]
e o seu ortogonal
\[ v^\perp := \{u\in II\,|\,b(u,v)=0\}\]
\Cref{eq:nm} implica que $q(v) = 0$ i.e. $v\in v^\perp$.
\footnote{Dizem que $v$ é \emph{um vetor isotrópico}.}
Considerar o grupo quociente $\Lambda := v^\perp / (\Z v)$
munido com as formas quadrática e bilinear induzidas
$B([w+\Z v],[w'+\Z v]) := b(w,w')$ e $Q(l) := B(l,l)$ por 
$[w+\Z v] = l \in \Lambda$.
\begin{itemize}
\item Verificar que $\Lambda$ como grupo abeliano é
isomorfo a $\Z^n$ e que as formas $B$ e $Q$ são bem definidas.
\footnote{Um \emph{reticulado de Leech} é um reticulado isométrico ao $(\Lambda,Q)$.}
\item Provar que $Q(l)$ é um número par por todos $l\in\Lambda$.
\item Provar que $Q(l)\geq 4$ por todos $l\neq0\in\Lambda$.
\item Provar que o grupo das isometrias $Isom(\Lambda,Q)$ é finito.
\footnote{Ele é chamado \emph{um grupo de Conway $Co_0$} porque em $1968$
John Conway computou o seu ordem.
{Conway, John Horton (1968), "A perfect group of order 8,315,553,613,086,720,000 and the sporadic simple groups", Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America, 61 (2): 398–400, doi:10.1073/pnas.61.2.398}
}
\end{itemize}
\end{problema}
\begin{problema}[Teorema de Frobenius]\label{p13}
\begin{itemize}
\item Seja $A$ uma álgebra de divisão associativa
\footnote{``Corpo não necesseriamente comutatívo''':
$a\cdot a'=0$ só se $a=0$ ou $a'=0$.} 
de dimensão finita sobre os números reais $\R$.
Provar que a álgebra $A$ é isomórfa a uma das $\R,\C,\H$. 
\end{itemize}
Seja $V\simeq\R^n$ e $\rho: G\to GL(V)\simeq GL(n,\R)$
uma representação linear real de dimensão finita $n$
do grupo finito $G$.
O anel dos endomorfismos da representação $\rho$ é
um centralizador de $\rho(G)$ na álgebra matricial $\End_\R(V) \simeq Mat(n\times n,\R)$ 
dos endomorfismos do espaço linear $V$.
\footnote{Um morfismo $\phi\in\Hom_{Rep-G}(\rho',\rho)$
entre duas representações $\rho': G\to GL(U)\subset\End(U)$
e $\rho : G \to GL(V)\subset\End(V)$ é um morfismo $\phi: U\to V$
dos espaços lineares tal que 
$\rho(g)\circ\phi = \phi\circ\rho'(g)$ por cada $g\in G$.
Por $G$-representações $\rho_i : G\to GL(V_i)$ e
morfismos deles $\phi: V_1 \to V_2$ e $\psi: V_2\to V_3$
a composição $\psi\circ\phi: V_1 \to V_3$ é um morfismo entre $\rho_1$ e $\rho_3$.
A operação $\circ$ é associativa (é só um caso especial de
composição das mapas entre conjuntos).
Um endomorfismo é um morfismo no si mesmo, isso é $U=V,\rho'=\rho$.
Neste caso, conjunto $\End_{Rep-G}(\rho) := \Hom_{Rep-G}(\rho,\rho)$
é uma álgebra associativa.  É imediato que o anel dos endomorfismos
é a mesma coisa que o centralizador da imagem do grupo
ná algebra das matrizes $\End_\R(V)$. Conferir com o uso
do centralizador na prova do teorema de Wedderburn na aula $26$.}
Suponha que os únicos subespaços lineares $W\subset V$ e $G$-invariantes
são somente $0$ e $V$ mesmo.
\footnote{Neste caso a representação $\rho$ é chamada \emph{irredutível},
ou as vezes em jeito mais curto --- \emph{irrep}.}
\begin{itemize}
\item Provar que o anel de endomorfismos de $\rho$ é isomorfo a um dos
$\R,\C,\H$.
\item Construir um exemplo de cada tipo.
\end{itemize}
\end{problema}
\begin{problema}[Demonstração de Zolotarev 
\footnote{Zolotareff G. (1872). «Nouvelle démonstration de la loi de de réciprocité de Legendre» Nouvelles Annales de Mathématiques. 2e série. 11: 354--362}
da Lei de Reciprocidade Quadrática]\label{p14}
Considerar um polinômio \emph{discriminante}
\begin{equation} \label{def:disc}
D(x_1,\dots,x_n) := \prod_{1\leq i < j\leq n} (x_j-x_i)
\end{equation}
e a \emph{matriz de Vandermonde} $V_{ij} = x_i^{j-1}$ 
\begin{equation} \label{def:vdm}
V(x_1,\dots,x_n) :=
\begin{vmatrix}
1 & x_{1} & x_{1}^{2} & \dots & x_{1}^{n-1} \\
1 & x_{2} & x_{2}^{2} & \dots & x_{2}^{n-1} \\ 
\hdotsfor{5} \\
1 & x_{n} & x_{n}^{2} & \dots & x_{n}^{n-1}
\end{vmatrix}
\end{equation}
O grupo simétrico $S_n$ age nos polinômios de $n$ variaveis permutando
as coordenadas.
\begin{itemize}
\item Mostrar que o grupo $S_n$ é gerado por transposições $(i\,i+1)$
\item Mostrar que as transposições $(i\,i+1)$ são conjugados uma doutra
\item Provar que por cada grupo abeliano $A$ a imagem do cada morfismo $f: S_n\to A$
é um subgrupo gerado por $f((12))$
\item Provar que existe o único morfismo sobrejetivo $S_n\to \Z/2$, \emph{o sinal}
\footnote{Há muitos jeitos de provar, um entre eles é usar o discriminante,
outro é usar o determinante, e muitos outros.}
\item Mostrar que o determinante de Vandermonde é igual ao discriminante
\footnote{Ambos são os polinômios homogeneous da mesma grau.
Mostrar que o determinante é divisivel por $(x_1-x_2)$
e usar fatoração única no anel $\Z[x_1,\dots,x_n]$.
Também confer com truque no aula 28 para derivação
de teorema de Cayley--Hamilton 
por anéis comutativos gerais (de caso dos corpos).}
\[ D(x_1,\dots,x_n) = \det V(x_1,\dots,x_n) \]
\item Mostrar que para cada $\sigma\in S_n$ a imagem $\sigma(D)$
é igual ao $\sinal(\sigma)\cdot D$
\footnote{Dizem que a função $D$ é \emph{anti-simétrica}.}
\footnote{Uma prova deste ponto pode ser usada como a construção e a definição do sinal.
Verificar que $\sigma\to \frac{\sigma(D)}{D}$ é um morfismo não trivial
no grupo multiplicativo dum corpo.}
\end{itemize}
Seja $m$ um número impar. Por $a\in(\Z/m)^*$
considerar a operação de multiplicação com $a$
como uma permutação $\pi_{a}$ no conjunto $\Z/m$:
$\pi_{a}(x) = a\cdot x\in\Z/m$.
\begin{itemize}
\item Provar \emph{o teorema de Zolotarev}: 
o sinal de $\pi_{a} : \Z/p$ é igual ao 
símbolo de Legendre $(a/p)$ por números $m=p$ primos.
\footnote{O sinal da permutação $\pi_a : \Z/m$ tem sentido para números $m$
não necessariamente primos. \emph{O símbolo de Jacobi}
é definido como a continuação bilinear do símbolo de Legendre.
$(a/(p_1\cdot p_2\cdot\dots\cdot p_n)) := (a/p_1)\cdot(a/p_2)\cdot\dots\cdot(a/p_n)$. Frobenius generalizou o teorema de Zolotarev para caso composto:
o sinal de $\pi_a: \Z/m$ é igual ao símbolo de Jacobi $(a/m)$.}
\footnote{Substituir no $D$ variavel $x_i$ por número $i$,
usar o lema de Legendre e a anti-simetridade de discriminante.
A mesma demonstração com a função discriminante vale
pra generalização de Frobenius.}
\end{itemize}
Seja $p,q$ dois números primos impares.
Considerar os intervais $I(l) = \{0,1,\dots,l-1\}$.
Por cada número natural $n\in I(pq)$
existem as únicas 
$a,a'\in I(p)$ e $b,b'\in I(q)$.
tais que 
$a\cdot q + b = n = a' + b'\cdot p$.
Definir a permutação $\zeta$ de $I(pq)$
como $\zeta(qa+b) = a+pb$ por $a\in I(p),b\in I(q)$.
\begin{itemize}
\item Mostrar que o sinal de $\zeta$ é igual $(-1)^{\frac{p-1}2\frac{q-1}{2}}$
\item Decompor $\zeta$ em produto de dois permutações de $I(pq)$:
uma $\mu$ que fixa $n\mod(p)$ e outra $\nu$ que fixa $n\mod(q)$
\item Mostrar que o sinal de $\mu$ é igual ao símbolo de Legendre $(p/q)$
\item Provar \emph{a lei de reciprocidade quadrática}
 \[ (p/q) (q/p) = (-1)^{\frac{p-1}2\frac{q-1}{2}} \]
\item Generalizar a lei e a demonstração por números coprimos impares e o símbolo de Jacobi
\item Usando a lei sobre números impares provar as fórmulas por $(\pm2/p)$
\footnote{Cf. problemas bônus de $G_1$.}
\footnote{Se $m$ é impar $(\pm2/m) = (m\pm2/m)$ com $m\pm2$ impar.}
\end{itemize}
\end{problema}


